## 第四章 不定积分

$\int{\frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}}dx} \quad (a > 0)$			





### 第三讲 第二类换元法



回顾第一类换元法 $\displaystyle \int{f[\phi(x)]\phi'(x)dx} = \bigg[\int{f(u)du}\bigg]_{u = \phi(x)}$

反之，第二类换元法 $\displaystyle \int{f(x)dx} = \bigg[\int{f[\psi(t)]\psi'(t)dt}\bigg]_{t=\psi^{-1}(x)}$



<p style="color:blue;font-weight:bold">第二类换元法<p>

**定理2 设 $x = \psi(t)$ 是单调的可导函数，其 $\psi'(t) \neq 0，$又设 $f[\psi(t)]\psi'(t)$ 具有原函数，则有换元公式**

**$\int{f(x)dx} = [\int{f[\psi(t)]\psi'(t)dt}]_{t = \psi^{-1}(x)}$**

**其中 $t = \psi^{-1}(x)$ 是 $x = \psi(t)$ 的反函数**

> 证
>
> 设 $f[\psi(t)]\psi'(t)$ 的原函数为 $\phi(t)$ ，记 $\phi[\psi^{-1}(x)] = F(x)$ 利用复合函数和反函数的求导法则，得到
>
> $F'(x) = \frac{d\phi}{dt}·\frac{dt}{dx} = f[\psi(t)]\psi'(t)· \frac{1}{\psi'{t}} = f[\psi(t)] = f(x)$
>
> 故 $\int{f(x)dx} = F(x) + C = \phi[\psi^{-1}(x)] + C  = [\int{f[\psi(t)]\psi'(t)dt}]_{t = \psi^{-1}(x)}$



应用思路 

$\int{f(x)dx} = \int{f[\psi(t)]d(t)} = \int{f[\psi(t)]\psi'(t)dt} = F(t) + C = F[\psi^{-1}(x)] + C$





例 求下列不定积分

$\int{\frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}}dx} \quad (a > 0)$

> 令 $x = a\sin{t}\quad t\in(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$ 则
>
> 原式 $=\int{\frac{1}{\sqrt{a^2 - (a\sin{t})^2}}d(a\sin{t})}$
>
> ​		$=\int{\frac{1}{a\cos{t}}(a\cos{t})dt}$
>
> ​		$=t + C = \arcsin{\frac{x}{a}} + C$



$\int{\frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}}} \quad (a > 0)$

> 令  $x = a\tan{t}，t\in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$ 则
>
> 原式 = $\int{\frac{d(a\tan{x})}{\sqrt{(a\tan{t})^2 + a^2}}}$
>
> ​		$=\int{\frac{asec^2{t}dt}{a\sec{t}}}$
>
> ​		$=\int{\sec{t}dt}$
>
> ​		$ = \ln{|\sec{t} + \tan{t}|} + C$
>
> ​		
>
> 由 $x = a\tan{t}$ 则 $\sec{t} = \frac{\sqrt{x^2 + a^2}}{a}，\tan{t} = \frac{x}{a}$
>
> 原式 $=\ln{[\frac{\sqrt{x^2 + a^2}}{a} + \frac{x}{a}]} + C$
>
> ​		$=\ln{(\sqrt{x^2 + a^2} + x)} - \ln{a} + C$
>
> ​		$=\ln{(\sqrt{x^2 + a^2} + x)} + C$

 



$\int{\frac{dx}{\sqrt{x^2 - a^2}}} \quad (a > 0)$

> 解 
>
> 当 x > a 时，令 $x = a\sec{t}, t\in(0, \frac{\pi}{2})$ 则
>
> 原式 $ = \int{\frac{a\sec{t}\tan{t}}{a\tan{t}}dt} = \int{\sec{t}dt} = \ln(\sec{t} + \tan{t}) + C$
>
> ​		$=\ln{(\frac{x}{a} + \frac{\sqrt{x^2 - a^2}}{a})} + C$
>
> ​		$=\ln(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + C$
>
> 当 x < -a 时，令 $x = -u$ 则 u > a, 于是
>
> 原式 $=-\int{\frac{du}{\sqrt{u^2 - a^2}}} = -\ln{(u + \sqrt{u^2 - a^2})} + C$
>
> ​		$=-\ln{(-x + \sqrt{x^2 - a^2})} + C = \ln{\frac{\sqrt{x^2 - a^2} + x}{-a^2}} + C$
>
> ​		$=\ln{(-\sqrt{x^2 - a^2} -x)} + C$
>
> 综上 $\int{\frac{dx}{\sqrt{x^2 - a^2}}} = \ln|x + \sqrt{x + \sqrt{x^2 - a^2}}| + C \quad (a > 0)$



​		

常用基本积分公式

1）$\int{\frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}}} = \ln{(x + \sqrt{x^2 + a^2})} + C \quad (a > 0)$

2) $\int{\frac{dx}{\sqrt{x^2 - a^2}}} = \ln|x + \sqrt{x^2 - a^2}| + C \quad (a > 0)$

以上所使用的均为三角代换，三角代换的目的是化去被积函数中的根式，一般规律如下

含 $\sqrt{a^2 - x^2}$ 可令 $x = a\sin{t}$

含 $\sqrt{a^2 + x^2}$ 可令 $x = a\tan{t}$

含 $\sqrt{x^2 - a^2}$ 可令 $x = a\sec{t}$



例 求下列不定积分

$\int{\frac{1}{\sqrt{e^x - 1}}dx}$





$\int{\frac{1}{\sqrt{x} + \sqrt[3]{x}}dx}$





$\int{\frac{1}{x^2\sqrt{3 + x^2}}dx}$





$\int{\frac{x^3}{(1 - x)^5}dx}$













