## 第二章 导数与微分



### 第二讲 函数的求导法则



<p style="color:blue;font-weight:bold">函数的 和差积商 的求导法则<p>

**定理: 如果函数 $f(x)$ 及 $g(x)$ 都在 x 可导，那么他们的和，差，积，商(分母不为零) 都在 x 可导，且有**


1. $[f(x) \pm g(x)]' = f'(x) \pm g'(x)$
2. $[f(x)·g(x)]' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$
3. $\big[\frac{f(x)}{g(x)}\big]' = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g^2(x)} \quad (g(x) \neq 0)$



推广

> $[f(x) + g(x) + h(x)]' = f'(x) + g'(x) + h'(h)$
>
> $[f(x)·g(x)·h(x)]' = f'(x)g(x)h(x) + f(x)g'(x)h(x) + f(x)g(x)h'(x)$
>
> $[C·f(x)]' = Cf'(x)$
>
> $\big[\frac{1}{g(x)}\big]' = -\frac{g'(x)}{g^2(x)} \quad (g(x) \neq 0)$





证明

> $[f(x)·g(x)]' = \displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x + \Delta x)g(x+\Delta x) - f(x)g(x)}{\Delta x}$
>
> ​						$=\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\bigg[ \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x}·g(x+\Delta x) + f(x)·\frac{g(x + \Delta x) - g(x)}{\Delta x} \bigg]$
>
> $=\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x}·g(x+\Delta x)  + \lim_{\Delta x \to 0}f(x)·\frac{g(x + \Delta x) - g(x)}{\Delta x}$
>
> $=f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$





例 设 $f(x) = \log_a{x}，其中 a>0,a\neq 1$ 求 $f'(x)$

> $f'(x) = \big( \frac{\ln{x}}{\ln{a}} \big)' = \frac{(\ln{x})'}{\ln{a}}$
>
> ​		$=\frac{1}{x\ln{a}}$





例 设 $f(x) = (x - a)g(x)$ 其中$g(x)$ 在 x = a 点连续，求$f'(a)$

> 解此题要注意，在一点连续的函数不一定在该点可导
>
> $f'(a) = \displaystyle \lim_{x \to a}\frac{f(x) - f(a)}{x - a} = \lim_{x \to a}\frac{(x - a)g(x)}{x - a}$
>
> ​	  	$=\displaystyle \lim_{x \to a}g(a) = g(a)$





<p style="color:blue;font-weight:bold">反函数的求导法则<p>
**定理 如果函数 $x = g(y)$ 在区间 $I_y$ 内单调可导 $g'(y) \neq 0$，$y = f(x)$ 为 $x = g(x)$ 的反函数，$I_x = \{ x | x = g(y), y \in I_y \}$，则函数 y  = f(x) 在区间 $I_x$ 内可导且**


$f'(x) = \frac{1}{g'(y)}\qquad 或 \qquad \frac{dy}{dx} = \frac{1}{\frac{dx}{dy}}$

> 分析
>
> 要证函数 $y = f(x)$ 在区间 $I_x$ 内可导
>
> 需证函数 $y = f(x)$ 在区间 $I_x$ 内每一点都可导
>
> 在 x 处给增量 $\Delta x$，相应的函数增量 $\Delta y = f(x + \Delta x) - f(x)$
>
> 需证 $\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}$ 存在，根据已知，需转化为反函数的导数
>
> 首先 $y = f(x) \Leftrightarrow x = g(y)$
>
> 其次 $\Delta y = f(x + \Delta x) - y \quad \Leftrightarrow \quad y + \Delta y = f(x + \Delta x)$
>
> 因此有  $x + \Delta x = g(y + \Delta y)  \quad \Leftrightarrow \quad \Delta x = g(y + \Delta y) - g(y)$
>
> 
>
> 证明
> 由于 $x = g(y)$ 在区间 $I_y$ 内单调增加可导（从而连续)，根据反函数存在定理可知
>
> $x = g(y)$ 的反函数$y = f(x)$ 存在，且在区间 $I_x$ 内单调连续，在 x 处 给增量 $\Delta x \neq 0$ 则
>
> $\Delta y = f(x + \Delta x) - f(x) \neq 0$ 且 $\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\Delta y = 0$
>
> 注意到 $y + \Delta y = f(x + \Delta x) \Rightarrow \Delta x = g(y + \Delta y) - g(y)$
>
> 可得 $f'(x) = \displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0}\frac{1}{\frac{\Delta x}{\Delta y}} = \lim_{\Delta y \to 0}\frac{1}{\frac{\Delta x}{\Delta y}} = \frac{1}{g'(y)}$





例 设$f(x) = (\sin{x} + 2\cos{x})·\ln{x}$ ，求 $f'(x)$

>$f'(x) = (\sin{x} + 2\cos{x})'·\ln{x} + (\sin{x} + 2\cos{x})·\frac{1}{x}$
>
>​	  	$=(\cos{x} - 2\sin{x})·\ln{x} + (\sin{x} + 2\cos{x})·\frac{1}{x}$





例 证明 $(\tan{x})' = \sec^2{x}，(\csc{x})' = -\csc{x}\cot{x}$

> $(\tan{x})' = [\frac{\sin{x}}{\cos{x}}]' = \frac{\cos^2{x} + \sin^2{x}}{\cos^2{x}}$
>
> ​		  $= \frac{1}{cos^2{x}}$
>
> ​	 	 $= \sec^2{x}$
>
> 
>
> $(\csc{x})' = [\frac{1}{\sin{x}}]'$
>
> ​		  	$=\frac{-\cos{x}}{sin^2{x}}$
>
> ​			  $=-csc{x}\cot{x}$
>
> 
>
> 同理可证
>
> $(\cot{x})' = [\frac{\cos{x}}{\sin{x}}]' = \frac{-\sin^2{x} - cos^2{x}}{\sin^2{x}}$
>
> ​				$=-\frac{1}{\sin^2{x}}$
>
> ​				= $-\csc^2{x}$
>
> 
>
>
> $(\sec{x})' = [\frac{1}{\cos{x}}]'$
>
> ​			  $=\frac{\sin{x}}{cos^2{x}}$
>
> ​			  $=\sec{x}\tan{x}$
>
> 





例 设 $y =\arccos{x}$ ，求 y'

> $x = \cos{y}$
>
> $y' = \frac{1}{-\sin{y}} = -\frac{1}{\sqrt{1 - \cos^2{y}}}$
>
> ​     $=-\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$
>
> 
>
> 同理可得
>
> $(\arcsin{x})' = \frac{1}{\cos{y}} = \frac{1}{\sqrt{1 - \sin^2{y}}}$
>
> ​					$=\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$





例 设 $y = \arctan{x}$，求 y'

> $(\arctan{x})' = \cos^2{y} = \frac{1}{1 + \tan^2{y}}$
>
> ​					$=\frac{1}{1 + x^2}$
>
> 
>
> 同理可得
>
> $(arccot x)' = -\sin^2{y} = -\frac{1}{1 + \cot^2{y}}$
>
> ​					$=-\frac{1}{1 + x^2}$





例 设 $y = a^x$ 其中 $a > 0, a \neq 1$ ，求 y'

> $x = \log_a{y}$
>
> $y' = \frac{1}{(\log_a{y})'} = y\ln{a} = a^x\ln{a}$





综合上述有

> $C' = 0$
>
> $(x^{\mu})' = \mu x^{\mu -1}$
>
> $(\sin{x})' = \cos{x}$
>
> $(\cos{x})' = -\sin{x}$
>
> $(\ln{x})' = \frac{1}{x}$
>
> $(log_a{x})' = \frac{1}{x\ln{a}}$
>
> $(a^x)' = a^x\ln{a}$



> $(\tan{x})' = \sec^2{x}$							$(\cot{x})' = -\csc^2{x}$
>
> $(\sec{x})' = \sec{x}·\tan{x}$		  		$(\csc{x})' = -\csc{x}·\cot{x}$
>
> $(\arcsin {x})' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$				 	 $(\arccos{x})' = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$		
>
> $(\arctan{x})' = \frac{1}{1 + x^2}$						$(arccos x)' = -\frac{1}{1 + x^2}$

<hr/>



<p style="color:blue;font-weight:bold">复合函数的求导法则<p>

**定理3（复合函数的链导法则） 如果函数 $u = g(x)$ 在点 x 可导，而函数 $y = f(u)$ 在点 $u = g(x)$ 可导，则复合函数 $y = f[g(x)]$ 在点 x 可导，且其导数为**

$\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du}·\frac{dy}{dx} = f'(u)·g'(x)$ 

及因变量对自变量求导，等于因变量对中间变量求导乘以中间变量对自变求导



分析：按照导数的定义求函数的导数，可以分为如下三步

1. 给出自变量增量 $\Delta x \neq 0$，求出函数的增量 $\Delta y$
2. 求出$\frac{\Delta y}{\Delta x}$
3. 求出$\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}$



下面给出具体的证明

> $\because y = f(u)$ 在点 u 处可导，故 
>
> $\frac{\Delta y}{\Delta u} = f'(u) + \alpha(\Delta u) \quad (\displaystyle \lim_{\Delta u \to 0}\alpha(\Delta u) = 0)$
>
> 当 $\Delta u \neq 0$ 时，$\Delta y = f'(u)\Delta u + \alpha(\Delta u)·\Delta u$
>
> 当 $\Delta u = 0$ 时，令 $\alpha(\Delta u) = 0$ 此时上式任然成立
>
> $\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0}[f'(u)\frac{\Delta u}{\Delta x} + \alpha(\Delta u)\frac{\Delta u}{\Delta x}]$
>
> ​				  $=\displaystyle f'(u)\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta u \to 0}\alpha(\Delta u)\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta u}{\Delta x}$
>
> ​				  $=f'(u)g'(x)$



推广 如果函数 $u = g(x)$ 在区间 $I$ 上可导，函数 $y = f(u)$ 在对应的点 $u = g(x)$ 可导，则复合函数 $y = f(g(x))$ 在区间 $I$ 上可导，且其导数为

$\frac{dy}{dx} = f'(u)·g'(x)$



例求下列函数的导数

 $y = e^{x^3}$ ，

> $y' = e^{x^3}(x^3)'$
>
> ​	$3x^2e^{x^3}$



 $y = \sin{\frac{2x}{1 + x^2}}$

> $y' = \cos{\frac{2x}{1 + x^2}}(\frac{2x}{1 + x^2})'$
>
> ​	$=\frac{2(1 + x^2) - 4x^2}{(1 + x^2)^2}·\cos{\frac{2x}{1 + x^2}}$
>
> ​    $=\frac{2 - 2x^2}{(1 + x^2)^2}·\cos{\frac{2x}{1 + x^2}}$



$y = \ln{\sin{x}}$ 

> $y' = \frac{\cos{x}}{\sin{x}} = \cot{x}$



$y = x^{\mu}$

> $y' = \mu x^{\mu-1}$



$y = x^x \quad (x > 0)$

> $y' =( e^{x\ln{x}})' =  e^{x\ln{x}} (x\ln{x})'$
>
> ​	$=(\ln{x} + 1)x^x$



$a^x = e^{x\ln{a}}$

> $(a^x)' = (x \ln{a})'e^{x\ln{a}}$
>
> ​		$=a^x\ln{a} $



$y = \frac{1}{x}$

> $y' = -\frac{1}{x^2}$



$y = \sqrt{x}$

> $y' = (x^{\frac{1}{2}})' = \frac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}}$
>
> ​	$=\frac{1}{2\sqrt{x}}$



$y = \frac{1}{\sqrt{x}}$

> $y' = (x^{-\frac{1}{2}})'$
>
> ​	$=-\frac{1}{2}x^{-\frac{3}{2}}$
>
> ​	$=-\frac{1}{2x\sqrt{x}}$



$y = \ln{|f(x)|}$

> $y = \begin{cases} \ln{(f(x))}，f(x) > 0 \\ \ln{(-f(x))}，f(x) < 0 \end{cases}$
>
> 当 $f(x) > 0$ 时，$\frac{dy}{dx} = \frac{f'(x)}{f(x)}$
>
> 当 $f(x) < 0$ 时，$\frac{dy}{dx} = \frac{-f'(x)}{-f(x)} = \frac{f'(x)}{f(x)}$
>
> 因此 $(\ln{|f(x)|})' = \frac{f'(x)}{f(x)}$ 特别的 $(\ln{x})' = \frac{1}{x}，x \neq 0$



$y = \arcsin{\sqrt{1 - x^2}}$

> 令 $u = \sqrt{1 - x^2}$
>
> $y' = \frac{d\arcsin{u}}{du}·\frac{du}{dx}$
>
> ​    $=\frac{1}{\sqrt{1 - u^2}} \frac{1}{2\sqrt{1 - x^2}}(1-x^2)'$
>
> ​	$=\frac{1}{|x|}\frac{1}{2\sqrt{1 - x^2}}(-2x)$
>
> ​	$=\begin{cases}  -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}，x>0, \\ \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}，x < 0, \end{cases}$



$y = \ln{\cos{e^x}}$

> $y' = \frac{1}{\cos{e^x}}(\cos{e^x})'$
>
> ​	$=\frac{1}{\cos{e^x}}(-\sin{e^x})(e^x)'$
>
> ​	$=-e^x\tan{e^x}$



$y = f(f(f(x)))$

> $y' = f'(f(f(x)))(f(f(x)))'$
>
> ​	$= f'(f(f(x)))f'(f(x))(f(x))'$
>
> ​	$=f'(f(f(x)))f'(f(x))f'(x)$



$y = e^{\sin{\frac{1}{x}}}$

> $ln|y| = \ln{|e^{\sin{\frac{1}{x}}}|} = \sin{\frac{1}{x}}$
>
> $\frac{y'}{y} = -\frac{1}{x^2}\cos{\frac{1}{x}}$
>
> $y' = -\frac{1}{x^2}·e^{\sin{x}}·\cos{\frac{1}{x}}$



$y = \sin{nx}·\sin^n{x} \quad (n 为常数)$

> $y' = \sin{nx}·(\sin^n{x})' + (\sin{nx})'·\sin^n{x}$
>
> ​	$=\sin{nx}·n\sin^{n-1}{x}·(\sin{x})' + \cos{nx}·(nx)'·\sin^n{x}$
>
> ​	$=\sin{nx}·n\sin^{n-1}{x}·\cos{x} + n\cos{nx}·\sin^n{x}$
>
> ​	$=n\sin^{n-1}x·(\sin{nx}\cos{x} + \cos{nx}\sin{x})$
>
> ​	$=n\sin^{n-1}x·\sin(nx + x)$



$y = a^{x^a} + \frac{1}{4}\ln{\frac{\sqrt{1 + x^2} + 1}{\sqrt{1 + x^2} - 1}}$

> $y' = a^{x^a}\ln{a}·(x^a)' + \frac{1}{4}[\ln{(\sqrt{1 + x^2} + 1)}-\ln{(\sqrt{1 + x^2} - 1)}]'$
>
> ​	$=ax^{a-1}·a^{x^a}\ln{a} + \frac{1}{4}[\frac{1}{\sqrt{1 + x^2} + 1}(\sqrt{1 + x^2} + 1)'-\frac{1}{\sqrt{1 + x^2} - 1}(\sqrt{1 + x^2} - 1)']$
>
>  $=ax^{a-1}·a^{x^a}\ln{a} + \frac{1}{4}[\frac{1}{\sqrt{1 + x^2} + 1}\frac{x}{\sqrt{1 + x^2}}-\frac{1}{\sqrt{1 + x^2} - 1}\frac{x}{\sqrt{1 + x^2}}]$
>
> =$ax^{a-1}·a^{x^a}\ln{a} + \frac{x}{\sqrt{1 + x^2}}(-\frac{1}{2}·\frac{1}{x^2})$
>
> $=x^{a-1}·a^{x^a+ 1}·\ln{a} - \frac{1}{2x\sqrt{1 + x^2}}$

<hr/>

