## 第二章 导数与微分



### 第四讲 高阶导数



**定义 若函数 $y = f(x)$ 的导数 $y' = f'(x)$ 仍然可导，则称 $f'(x)$ 的导数为函数$y = f(x)$ 的二阶导数，记作 $y''，f''(x)，\frac{d^2y}{dx^2}$**



拓展 

$y = f(x)$ 三阶导数，记 $y'''，f'''(x)，\frac{d^3y}{dx^3}$

$y=f(x)$ 四阶导数，记 $y^{(4)}，f^{(4)}(x)，\frac{d^4y}{dx^4}$

....

$y=f(x)$ n阶导数，记 $y^{(n)}，f^{(n)}(x)，\frac{d^ny}{dx^n}$





注意

1. 函数$y = f(x)$ 具有 n 阶导数，也称函数 $y = f(x)$ 为 n 阶可导



1. 如果函数 $f(x)$ 在点 x 处具有 n 阶导数，那么 $f(x)$ 在点 x 的某领域内必定具有一切低于 n 阶的导数



1. 二阶及二阶以上的导数通常称为高阶导数，相对于高阶导数，也将函数 $y=f(x)$ 的导数 $f'(x)$ 叫做 $y = f(x)$ 的一阶导数



1. 正确理解高阶导数的记号意义，例如 $f^{(n)}(x) \neq f^n(x)，f^{(n)}(x) \neq (f'(x))^{n}，f^{(n)}(x_0) \neq (f^{(n-1)}(x_0))'$





<p style="color:blue;font-weight:bold">应用举例<p>

例 设$y = \ln{(x + \sqrt{a^2 + x^2})}（常数 a > 0）$ 求 y''

>解 $y' = \frac{1}{(x + \sqrt{a^2 + x^2})}(x + \sqrt{a^2 + x^2}))'$
>
>​			$=\frac{1}{x + \sqrt{a^2 + x^2}}(1 + \frac{x}{\sqrt{a^2 + x^2}})$
>
>​			$=\frac{1}{\sqrt{a^2 + x^2}}$
>
>$y'' = -\frac{1}{2}(a^2 + x^2)^{-\frac{3}{2}}·2x = -x(a^2 + x^2)^{-\frac{3}{2}}$





例 设函数 y = y(x) 由方程 $e^y + xy = e$ 所确定，求$y''(0)$

>  解1
>
> $e^{y}·y' + y + x·y' = 0$
>
> 解得 $y' = -\frac{y}{e^y + x}$
>
> $y'' = -\frac{y'·(e^y + x) - y·(e^y·y' + 1)}{(e^y + x)^2}$
>
> 当 x = 0 时，由 $e^y + xy = e \quad \Rightarrow \quad y'(0) = -\frac{y}{e^y + x}\big|_{x = 0} = -\frac{1}{e}$
>
> 于是 $y''(0) = [-\frac{y'·(e^y + x) - y·(e^y·y' + 1)}{(e^y + x)^2}]\bigg|_{x = 0} = \frac{1}{e^2}$
>
> 
>
> 解2
>
> 方程两边对 x 求导
>
> $e^{y}·y' + y + x·y' = 0$   ----->  1
>
> 由 $e^y + xy = e$ 知 $x = 0$ 时 $y = 1$ 代入上式得 $y'(0) = -\frac{1}{e}$
>
> 1 式两端同时对 x 再求导，得
>
> $e^y·y'·y' + e^y y'' + y' + y' + x·y'' = 0$
>
> 将 x = 0, y=1，$y'(0) = -\frac{1}{e}$ 代入上式得 $y''(0) = \frac{1}{e^2}$





例 求摆线 $\begin{cases} x = e(t - \sin{t}) \\ y = e(1 - \cos{t}) \end{cases}$ 所确定的函数 y = y(x) 的二阶导数

>  解 $\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{dt}/\frac{dx}{dt} = \frac{e\sin{t}}{e(1 - \cos{t})} = \cot{\frac{t}{2}}$
>
> $\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dt}(\frac{dy}{dx})/\frac{dx}{dt} = -\frac{\csc^2{\frac{t}{2}}·\frac{1}{2}}{e(1 - \cos{t})} = -\frac{1}{e(1 - \cos{t})^2} \quad (t \neq 2n\pi,n\in Z)$





注意 设函数 $y = y(x)$ 由参数方程 $\begin{cases} x = \phi{(t)}，t\in(\alpha, \beta) \\ y = \psi(t) \end{cases}$ 确定，其中$\phi(t)$ 单调，二阶可导，$\psi(t)$ 二阶可导，且 $\phi'(t) \neq 0$, 计算 $\frac{d^2y}{dx^2}$

> 已知 $\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{dt}/\frac{dx}{dt} = \frac{\psi'(t)}{\phi'(t)}$
>
> 于是 $\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx}(\frac{dy}{dx}) = \frac{d}{dt}(\frac{dy}{dx})/\frac{dx}{dt} = \frac{d}{dx}(\frac{dy}{dx}) = \frac{d}{dt}(\frac{\psi'(t)}{\phi'(t)})·\frac{1}{\phi'(t)}$





例 问自然数 n 至少取多少，函数 $f(x) = \begin{cases} x^n\sin{\frac{1}{x}}，x \neq 0 \\ 0，\qquad \quad x = 0 \end{cases}$ 在点 x = 0 处二阶可导？

> 当 $x \neq 0$ 时，$f'(x) = nx^{n-1}\sin{\frac{1}{x}} + x^n\cos{\frac{1}{x}}·(-\frac{1}{x^2})$
>
> 当 $x = 0$ 时，
>
> $f'(0) = \displaystyle \lim_{x\to0}\frac{f(x) - f(0)}{x} = \lim_{x \to 0}x^{n-1}\sin{\frac{1}{x}} = 0（n > 1）$						$f'(0) = \lim_{x\to0}\frac{f'(x)-f'(0)}{x}=\displaystyle \lim_{x\to0}(nx^{n-2}\sin{\frac{1}{x} - x^{n - 3}\cos{\frac{1}{x}}})$
>
> 要上述极限存在，只有 n > 3 ，此时 $f''(0) = 0$ 故自然数n至少取4时所给得函数在点 x = 0 处二阶可导





<p style="color:blue;font-weight:bold">几个初等函数的 n 阶导数公<p>

$y = a^x$

> $y' = a^x\ln{a}$
>
> $y'' = (y')' = \ln{a}·a^x\ln{a} = a^x(\ln{a})^2$
>
> $y''' = (y'')' = (\ln{a})^2·a^x\ln{a} = a^x(\ln{a})^3$
>
> ...
>
> 归纳有 $y^{(n)} = a^x(\ln{a})^{(n)}$ 即
>
> $(a^x)^{(n)} = a^x(\ln{a})^{(n)} \quad \Rightarrow \quad (e^x)^{(n)} = e^x$





$y = \sin{x}，y = \cos{x}$

> $y = \sin{x}$
>
> $y' = \cos{x} = \sin{(x + \frac{\pi}{2})}$
>
> $y'' = \cos(x + \frac{\pi}{2}) = \sin(x + 2·\frac{\pi}{2})$
>
> ...
>
> $y^{(n)} = \sin(x + n·\frac{\pi}{2})$
>
> 同理可得
>
> $(\cos{x})^{(n)} = \cos{(x + n·\frac{\pi}{2})}$





同理有

> $(x^m)^{(n)} = \begin{cases}0，\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad \qquad \quad m = 1,2,...,n-1\\ m(m-1)···(m-n+1)x^{m-n}\quad m 是其他类型值时  \end{cases}$
>
> 
>
> $\Big( \frac{1}{ax + b} \Big)^{(n)} = (-1)^n\frac{n!a^n}{(ax + b)^{n+1}}\quad (a\neq 0)$
>
> 
>
> $(\log_a{x})^{(n)} = (-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{x^n\ln{a}}\quad (a > 0, \neq 1, x > 0)$
>
> 
>
> $(\ln{(x + 1)})^{(n)} = (-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{(x + 1)^n} \quad (x > -1)$





<p style="color:blue;font-weight:bold">高阶导数的求导法则<p>

> 设函数 $u = u(x)$ 及 $v = v(x)$ 都在点 x 处具有 n 阶导数，那么函数 $Cu(x)，u(x) \pm v(x)，u(x)v(x)$ 在点 x 处也具有 n 阶导数，且
>
> 1. $(Cu)^{(n)} = C·u^{(u)} (c为常数)$
> 2. $(u \pm v)^{(n)} = u^{(n)} \pm v^{(n)}$
> 3. $(uv)^{(n)} = u^{(n)}v + nu^{(n - 1)}v' + \frac{n(n-1)}{2!}u^{(n - 2)}v'' + ... + \\ \frac{n(n - 1)...(n-k+1)}{k!}u^{(n-k)}v^{(k)} + ... + uv^{(n)}$ 



注意 

1. 法则2可推广导任意有限个n阶可导函数的情形

2. 莱布尼茨公式可以这样记忆：将 $(u + v)^n$ 按二项式定理展开成

   $(u + v)^n =\displaystyle \sum_{k = 0}^{n}C_n^ku^{n-k}v^k$

   然后把 k 次幂换成 k 阶导数 (零阶导数理解为函数本身)，再把左端的 $u + v$ 换成 uv，这样就得到莱布尼茨公式

   $(uv)^{(n)} =\displaystyle \sum_{k = 0}^{n}C_n^k u^{(n-k)}v^{(k)}$



证明莱布尼茨公式

> 由
>
> $(uv)' = u'v + uv' = C_1^0u'v + C_1^1uv'$
>
> 
>
> $(uv)'' = u''v + 2u'v' + uv''  = C_2^0u''v + C_2^1u'v' + C_2^2uv''$
>
> 
>
> $(uv)''' = ((uv)'')' = u'''v + 2u''v'+ 3u'v'' + uv'''$
>
> ​			$=C_3^0u'''v + C_3^1u''v' + C_3^2u'v'' + C_3^3uv'''$
>
> 设莱布尼茨公式对于某正整数 n 成立，即
>
> $(uv)^{(n)} =\displaystyle \sum_{k = 0}^{n}C_n^k u^{(n-k)}v^{(k)}$
>
> 设 $u,v$ 的 (n + 1) 导数都存在，上式两边关于 x 求导，得
>
> $(uv)^{(n + 1)} = \displaystyle \sum_{k = 0}^{n}(C_n^k u^{(n-k)}v^{(k)})' = \sum_{k = 0}^{n}C_n^ku^{(n+1-k)}v^{(k)} + \sum_{k = 0}^{n}C_n^ku^{(n-k)}v^{(k+1)}$
>
> ​				 $=\displaystyle \sum_{k = 0}^{n}C_n^ku^{(n+1-k)}v^{(k)} + \sum_{k = 1}^{n+1}C_n^{k-1}u^{(n+1-k)}v^{(k)}$
>
> ​				$=C_n^0u^{(n + 1)}v(0) + \displaystyle \sum_{k = 1}^{n}C_n^ku^{(n+1-k)}v^{(k)}+ \\ \quad \displaystyle C_n^nu^{(0)}v^{(n+1)} + \sum_{k = 1}^{n}C_n^{(k-1)}u^{(n+1-k)}v^{(k)}$
>
> ​				$=C_{n+1}^0u^{(n + 1)}v(0) + \displaystyle \sum_{k = 1}^{n}(C_n^k + C_n^{(k-1)})·u^{(n+1-k)}v^{(k)} + \\ \quad C_{n+1}^{n+1}u^{(0)}v^{(n+1)}$ 
>
> ​				$=C_{n+1}^0u^{(n + 1)}v(0) + \displaystyle \sum_{k = 1}^{n}C_{n+1}^k·u^{(n+1-k)}v^{(k)} + \\ \quad C_{n+1}^{n+1}u^{(0)}v^{(n+1)}$ 
>
> ​				$=\displaystyle \sum_{k=0}^{n+1}C_{k+1}^{k}u^{(n+1-k)}v^{(k)}$
>
> 固莱布尼茨公式对于 n + 1阶导数任然成立，证毕





例 设 $y = \sin^4{x} + \cos^4{x} - \frac{1-x}{1+x}$，求 $y^{(n)}$

>  $y = (\sin^2{x} + \cos^2{x})^2 - 2\sin^2{x}\cos^2{x} + 1 - \frac{2}{1 + x}$
>
> ​	$= \frac{7}{4} + \frac{1}{4}\cos{4x} - \frac{2}{1+x}$
>
> $y^{(n)} = (\frac{7}{4} + \frac{1}{4}\cos{4x} - \frac{2}{1+x})^{(n)} $
>
> ​		$=4^{n-1}\cos(4x + n\frac{\pi}{2}) - \frac{2(-1)^n·n!}{(1 + x)^{n+1}}$





例 设 $y = \frac{x^2}{e^{3x}}$，求 $y^{(21)}(0)$

>  设 $u = e^{-3x}，v = x^2$，则 $u^{(k)} = (-3)^ke^{-3x} \quad (k = 1, 2,...,21)$
>
> $v' = 2x，v'' = 2, v^{(k)} = 0 \quad (k = 3,4,...,21)$
>
> 带入莱布尼茨公式，得
>
> $y^{(21)} = (\frac{x^2}{e^{3x}})^{(21)} =  (-3)^{21}e^{-3x}·x^2 + 21·(-3)^{20}e^{-3x}·2x + \frac{21·20}{2!}·(-3)^{19}e^{-3x}·2$
>
> ​	 	$=(-3)^{19}e^{-3x}(9x^2 - 126x + 420)$
>
> 故 $y^{(21)}(0) = y^{(21)}\big|_{x = 0} = -140·3^{20}$





例 设 $y = \arctan{x}$ 证明 $(1 + x^2)y^{(n + 1)} + 2nxy^{(n)} + n(n-1)y^{(n-1)} = 0$ 

> 证明 由于 $y' = \frac{1}{1 + x^2}$，于是 $(1 + x^2)y' = 1$
>
> 利用莱布尼茨公式，等式 $(1 + x^2)y' = 1$ 两边求 n 阶导数，得
>
> $C_n^0(y')^{(n)}(1 + x^2) + C_n^1(y')^{(n-1)}(1 + x^2)' + C_n^2(y')^{(n-2)}(1+x^2)'' = 0$
>
> 整理得$(1 + x^2)y^{(n + 1)} + 2nxy^{(n)} + n(n-1)y^{(n-1)} = 0$

