## 函数与极限

### 第四讲-极限的运算法则



练习：求下列未定式的极限

 $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{2x - 3}{x^2 - 5x + 4}$		 $\displaystyle \lim_{x \to 3} \frac{x^2 -4x + 3}{x^2 - 9}$		 $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sqrt{1+x} -1}{x}$		 $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{4x^2 - 3x +9}{5x^2 + 2x - 1}$



$\displaystyle \lim_{x \to 1}(\frac{1}{1-x} - \frac{3}{1 - x^3})$		$\displaystyle \lim_{x \to \infty} (\sqrt{n^2 + 5n + 2}) - (\sqrt{n^2 - 3n + 4})$		$\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{x-1}{\sqrt{x} -1}$



<p style="color:blue;font-weight:bold">极限的四则运算法则<p>
**定理1 若 $\displaystyle \lim f(x) = A，\lim g(x) = B$ 则有**

1. **$\displaystyle \lim[f(x) \pm g(x)] = \lim f(x) \pm \lim g(x) = A \pm B$**

2. **$\displaystyle \lim[f(x) · g(x)] = \lim f(x) · \lim g(x) = A · B$**

3. **若 $B \neq 0$，则**

   **$\lim \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\lim f(x)}{\lim g(x)}$**



> 证明
>
> 因为 $\lim f(x) = A，\lim g(x) = B$ 则有 $f(x) = A + \alpha, g(x) = B + \beta，（其中\alpha,\beta都为无穷小）$
>
> $[f(x) \pm g(x)] - (A \pm B) = \alpha \pm \beta$，此时 $\alpha \pm \beta$ 是无穷小，因此 $\lim[f(x)·g(x)] = A·B$
>
> $[f(x) · g(x)] - (A · B) = (A + \alpha) · (B + \beta) - A · B = A\beta + B\alpha + \alpha\beta$，此时 $A\beta,B\alpha,\alpha\beta$ 是无穷小，因此 $\lim[f(x)·g(x)] = A·B$





**定理2 若 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}x_n = A，\lim_{n \to \infty}y_n = B$ 则有**

1. **$\displaystyle \lim_{n \to \infty}(x_n \pm y_n) = A \pm B$**
2. **$\displaystyle \lim_{n \to \infty}(x_n · y_n) = A · B$**
3. **当 $y_n \neq 0(n = 1,2,...)$且$B \neq 0$时 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{x_n}{y_n} = \frac{A}{B}$**



推论

1. $\lim [cf(x)] = c\lim f(x)，（c：为常数）$
2. $\lim[f(x)]^n = [\lim f(x)]^n，（n为正整数）$





例：设 n 次多项式 $p_n(x) = a_0+a_1x+...+a_nx^n$，试证 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}p_n(x) = p_n(x_0)$

> 证
>
> $\displaystyle \lim_{x \to x_0}P_n(x) = a_0 + a_1\lim_{x \to x_0}x + ... + a_n(\lim_{x \to x_0}x)^n = a_0 + a_1x_0 + ... + a_nx_0^n$ = $P_n(x_0)$





例：设有利分式函数 $R(x) = \frac{P(x)}{Q(x)}$ 其中 P(x)，Q(x) 都是多项式，若 $Q(x_0) \neq 0$ 证明 $\displaystyle \lim_{x \to x_0} R(x) = R(x_0)$

> 证
>
> $\displaystyle \lim_{x \to x_0}R(x) = \frac{\displaystyle \lim_{x \to x_0}P(x)}{\displaystyle \lim_{x \to x_0}Q(x)} = \frac{P(x_0)}{Q(x_0)} = R(x_0)$
>
> 例如 $\displaystyle \lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4x + 3}{x^2 - 9} = \frac{2^2 - 4·2 + 3}{2^2 - 9} = \frac{1}{5}$





注：当 $Q(x_0) = 0$ 时，不能直接用商的运算法则.

例 求 $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{2x - 3}{x^2 - 5x + 4}$

> 解 
>
> $\displaystyle \lim_{x \to 1}(x2-5x + 4) = 0$
>
> $\displaystyle \lim_{x \to 1}(2x - 3) = -1 \neq 0$
>
> 因此 $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{x^2 - 5x + 4}{2x - 3} = \frac{0}{-1} = 0$
>
> $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{2x - 3}{x^2 - 5x + 4} = 0$





例  求 $\displaystyle \lim_{x \to 3} \frac{x^2 -4x + 3}{x^2 - 9} \rightarrow \frac{0}{0} 型$：消去零因子

> 原式 = $\displaystyle \lim_{x \to 3} \frac{(x - 3)(x - 1)}{(x-3)(x+3)} = \lim_{x \to 3}\frac{x-1}{x+3} = \frac{2}{6} = \frac{1}{3}$ 





例 求 $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sqrt{1+x} -1}{x} \rightarrow \frac{0}{0}型$：分子分母有理化，消去零因子

> 原式 = $\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{(\sqrt{1+x} -1)(\sqrt{1+x} + 1)}{x(\sqrt{1+x} + 1)} $
>
> ​		= $\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{x}{x(\sqrt{1+x} + 1)}$
>
> ​		=$\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{1}{\sqrt{1+x} + 1}$
>
> ​		= $1 \over 2$





例 求 $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{4x^2 - 3x +9}{5x^2 + 2x - 1} \rightarrow \frac{\infty}{\infty}型$：无穷小分出

> 分子分母同除以 $x^2$，得
>
> 原式 = $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{4 - 3 \frac{1}{x} + 9 \frac{1}{x^2}}{5 + 2\frac{1}{x} - \frac{1}{x^2}}$
>
> ​		= $4 \over 5$
>
> 
>
>
> $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{3x^2-2x - 1}{2x^3 - x^2 + 5} $
>
> =  $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{\frac{3}{x} - \frac{2}{x^2} + \frac{1}{x^3}}{2 + \frac{1}{x} + \frac{5}{x^3}}$
>
> =$0 \over 2$ = 0





总结有如下结果：当 $a_0，b_0 \neq 0$，m和n为非负整数时

> $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{a_0x^m + a_1x^{m-1}+...+a_m}{b_0x^n + b_1x^{n-1}+...+b_n}$ =
>
> |	0  ，当 n > m
>
> {    $a_0 \over b_0$，当 n = m
>
> |	$\infty$，当n < m





例 求 $\displaystyle \lim_{x \to 1}(\frac{1}{1-x} - \frac{3}{1 - x^3}) \rightarrow \infty - \infty型$，通分

> 原式 = $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{x^2 + x - 2}{(1-x)(1+x+x^2)}$
>
> ​		= $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{(x-1)(x+2)}{(1-x)(1+x+x^2)}$
>
> ​		= $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{x + 2}{-1-x-x^2}$
>
> ​		= -1



 

例 求 $\displaystyle \lim_{x \to \infty} (\sqrt{n^2 + 5n + 2}) - (\sqrt{n^2 - 3n + 4}) \rightarrow \infty - \infty$

> 原式 = $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{8n-2}{\sqrt{n^2 + 5n +2} + \sqrt{n^2 - 3n + 4}}$
>
> ​		= $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{8 - \frac{2}{n}}{\sqrt{1+\frac{5}{n}+\frac{2}{n^2}}+\sqrt{1-\frac{3}{n} + \frac{4}{n^2}}}$
>
> ​		= 4

<hr/>





<p style="color:blue;font-weight:bold">复合函数的极限运算法则<p>

**定理3 设函数 $y = f[g(x)]$是由函数 $u = g(x)$ 与函数 $y = f(u)$ 复合而成，$f[g(x)]$在点$x_0$ 的某去心领域内由定义，若 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}g(x) = u_0, \lim_{u \to u_0}f(u) = A，且 \exist \delta > 0，当 x \in \mathring{U}(x_0, \delta_0)时 g(x) \neq u_0$, 则有**
$$
\lim_{x \to x_0}f[g(x)] = \lim_{u \to u_0}f(u) = A
$$

> 证
>
> $\displaystyle \lim_{u \to u_0} f(u) = A \Rightarrow \forall \epsilon > 0, \exist \eta > 0，但 0< |u - u_0| < \eta$ 时，有$|f(u) - A|<\epsilon$
>
> $\displaystyle \lim_{x \to x_0} g(x) = u_0 \Rightarrow $ 对上述 $\eta > 0，\exist \delta_1>0$，当$0<|x-x_0|<\delta_1$ 时，有$|g(x) - u_0|<\eta$
>
> 因为 $\exist \delta_0 > 0，当x \in \mathring{U}(x_0, \delta_0)$时，有 $g(x) \neq u_0$
>
> 取 $\delta = min\{\delta_0, \delta_1\}$, 则当 $0 < |x - x_0|<\delta$ 时，有 $0 < |g(x) - u_0|< \eta$,
>
> 故$|f[g(x)] - A| = |f(u)-A|<\epsilon$，因此 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}f[g(x)] = A$



同理可证 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}f[g(x)] = \lim_{u \to \infty}f(u) = A$



注意：

> 若 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}g(x) = u_0，当x \in \mathring{U}(x_0)，g(x) \neq u_0$
>
> 设 $u = g(x)$, 则 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}f[g(x)] = \lim_{u \to \infty}f(u)$



例 求 $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{x-1}{\sqrt{x} -1}$

> 令 $u = \sqrt{x}，则\displaystyle \lim_{x \to 1}u = 1$
>
> 原式 = $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{u^2-1}{u-1}$
>
> ​		= $\displaystyle \lim_{x \to 1} \frac{(u + 1)(u-1)}{u-1}$
>
> ​		= $\displaystyle \lim_{x \to 1}(u+1)$
>
> ​		= 2

<hr/>



