## 函数与极限



### 第五讲 夹逼准则



引例 计算极限 $\displaystyle \lim_{n \to \infty} (\frac{1}{n^2 + 1} + \frac{2}{n^2 + 2} + ... + \frac{n}{n^2 + n})$

> 分析
>
> 令 $x_n = \frac{1}{n^2 + 1} + \frac{2}{n^2 + 2} + ... + \frac{n}{n^2 + n}$
>
> $\frac{1}{n^2 + n} + \frac{2}{n^2 + n} + ... + \frac{n}{n^2 + n} \le x_n \le \frac{1}{n^2 + 1} + \frac{2}{n^2 + 1} + ... + \frac{n}{n^2 + 1}$
>
> 故 $\frac{1}{2} \le x_n \le \frac{n(n + 1)}{2(n^2 + 1)}$
>
> 计算 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{n(n + 1)}{2(n^2 + 1)} = \frac{1}{2}$





**准则1（夹逼准则）如果数列${x_n}，{y_n}，{z_n}$ 满足如下条件**

1. **$y_n \le x_n \le z_n，（n>n_0,n_0 \in N）$**
2. **$\displaystyle \lim_{n \to \infty}y_n = a，\lim_{n \to \infty}z_n = a$**

**那么数列 $\{ x_n \}$ 的极限存在 ，且$\displaystyle \lim_{n \to \infty}x_n = a$ 称为夹逼准则**

> 证
>
> 由条件2 $\forall \epsilon > 0，\exist N_1,N_2 \in Z$
>
> 当 $n > N_1$时，$|y_n -a|< \epsilon \Leftrightarrow a-\epsilon < y_n < a+\epsilon$
>
> 当 $n>N_2$时，$|z_n - a| < \epsilon \Leftrightarrow a-\epsilon < z_n < a+\epsilon$
>
> 取 $N = max\{ n_0,N_1,N_2 \}$，当 n > N 时，有
>
> $a - \epsilon < y_n < x_n < z_n < a + \epsilon$
>
> 则$|x_n - a| < \epsilon，\displaystyle \lim_{n \to \infty}x_n = a$





引例 计算极限 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}(\frac{1}{n^2 + 1} + \frac{2}{n^2 + 2} + ... + \frac{n}{n^2 + n})$

> 解 令 $x_n = \frac{1}{n^2 + 1} + \frac{2}{n^2 + 2} + ... + \frac{n}{n^2 + n}$
>
> $\frac{1}{n^2 + n} + \frac{2}{n^2 + n} + ... + \frac{n}{n^2 + n} \le x_n \le \frac{1}{n^2 + 1} + \frac{2}{n^2 + 1} + ... + \frac{n}{n^2 + 1}$
>
> $\frac{n(n + 1)}{2(n^2 + n)} \le x_n \le \frac{n(n + 1)}{n^2 + 1}$
>
> 因为 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{n(n + 1)}{2(n^2 + n)} = \frac{1}{2} = \lim_{n \to \infty}\frac{n(n + 1)}{2(n^2 + 1)}$
>
> 由夹逼准则得 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}x_n = \frac{1}{2}$





例 利用夹逼准则证明 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{n} = 1$

> 证
>
> 令 $\sqrt[n]{n}-1 = h_n(h_n > 0)$，则
>
> $n = (1+h_n)^n = 1 + nh_n + \frac{n(n-1)}{2}h_n^2 + ... + h_n^n \ge \frac{n(n-1)}{2}h_n^2，(n\ge 2)$
>
> 故 $0 \le h_n^2 \le \frac{2}{n-1}(n \ge 2)$
>
> 即  $\displaystyle \lim_{n \to \infty}h_n = 0$

总结两个常用公式如下

1. $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{a} = 1 (a > 0)$
2. $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{n} = 1$





例：证明极限 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{2^n + 4^n + 5^n} = 5$

> 证  $5 < \sqrt[n]{2^n + 4^n + 5^n} < \sqrt[n]{5^n + 5^n + 5^n} = 5\sqrt[n]{3}$
>
> 由于 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{3} = 1，\lim_{n \to \infty}5\sqrt[n]{3}=5$
>
> 所以 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{2^n + 4^n + 5^n} = 5$

总结有如下规则

$\displaystyle \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_1^n + a_2^n + ... + a_k^n} = max\{ a_1, a_2,...,a_k \}，(a_i>0,i=1 \sim k)$

 



**准则1‘  如果函数f(x), g(x), h(x)满足如下条件**

1. **当$\forall x \in \mathring{U}(x_0,\delta)，g(x) \le f(x) \le h(x)$**
2. **$\displaystyle \lim_{x \to x_0}g(x) = A，\lim_{x \to x_0}h(x) = A$**

**那么 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}f(x)$ 存在，且等于 A**



注意 准则1’ 对于 $x \to \infty$ 等其他情形也成立





例：证明极限 $\displaystyle \lim_{x \to 0}cos(x) = 1$

> 证
>
> $0 \le |cosx - 1| = 1 - cosx = 2sin^2\frac{x}{2} \le 2(\frac{x}{2})^2 = \frac{x^2}{2}$
>
> 由于 $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{x^2}{2} = 0$
>
> 由夹逼准则得 $\displaystyle \lim_{x \to 0}|cosx - 1| = 0$
>
> 即 $\displaystyle \lim_{x \to 0}(cosx - 1) = 0$
>
> 故 $\displaystyle \lim_{x \to 0}cosx=1$

