## 函数与极限



### 第十讲 连续函数的运算与初等函数的连续性



<p style="color:blue;font-weight:bold">连续函数的 和差积商 的连续性<p>
**定理1 若 $f(x),g(x)$ 在点 $x_0$ 处连续，则**

1. **$f(x) \pm g(x)$ 在 $x_0$ 处连续**
2. **$f(x) · g(x)$ 在 $x_0$ 处连续**
3. **当 $g(x_0) \neq 0$ 时 $\frac{f(x)}{g(x)}$ 在 $x_0$ 处连续**

**及两个连续函数的和差积商（分母不为零时）是连续的**





问：若函数 $f(x)$在$x_0$ 处连续，$f^2(x)$ 在 $x_0$ 处是否连续，反之，是否成立？

答：若函数 $f(x)$在$x_0$处连续，$f^2(x)$ 在 $x_0$处一定连续，反之，不一定成立





<p style="color:blue;font-weight:bold">反函数的连续性<p>

**定理2 若$y=f(x)$在区间$I_x$上单调增加（或单调减少）且连续，则其反函数 $x = f^{-1}(y)$ 也在对应的区间 $I_y = \{y | y = f(x),x\in I_x \}$上单调增加(或单调减少)且连续，简单的说：单调连续的函数的反函数也是连续的**





例：证明 $f(x) = a^x(a>0,a\neq 1)$在其定义域内是连续的

> 先证 $a > 1,y = a^x$ 在 x = 0 连续
>
> $\forall \epsilon > 0(\epsilon < 1)$ 要使 $|a^x - 1|<\epsilon$ 只要 $1 - \epsilon < a^x < 1+\epsilon$
>
> 即 $\log_a{(1-\epsilon)} < x < \log_a{(1 + \epsilon)}$
>
> 取 $\delta = \min\{|\log_a{(1 - \epsilon)}|,|\log_a{(1 + \epsilon)}|\}$
>
> 当 $|x| < \epsilon$ 时，$|a^x - 1|< \epsilon$ 即 $\displaystyle \lim_{x\to0}a^x = 1 = a^0$
>
> 故 $a > 1，y = a^x$ 在 x = 0 连续
> 
>
>
> 再证 $a > 1, y = a^x$ 在 $x \neq 0$ 连续
>
> $\forall x_0 \neq 0，x = x_0 + \Delta x$
>
> $\displaystyle \lim_{x \to x_0}a^x = \lim_{\Delta x \to 0}a^{x_0 + \Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0}a^{x_0}a^{\Delta x} = a^{x_0}\lim_{\Delta x \to 0}a^{\Delta x}=a^{x_0}a^0 = a^{x_0}$
>
> 故 $a > 1，y = a^x$ 在 $x \neq 0$ 连续
>
> 故 当 $a > 1，y = a^x$ 在 $x \in (-\infty, +\infty)$
> 
>
>
> 后证 $0 < a < 1，y = a^x$ 在 $x \in (-\infty, +\infty)$ 连续
>
> $0 < a < 1$ 令 $b = \frac{1}{a}$，则 $b>1$
>
> 由 (1), (2) 知，$y = b^x$ 在 $x \in (-\infty, +\infty)$ 连续
>
> 从而 $y = a^x = (\frac{1}{b})^x = \frac{1}{b^x}$ 在 $x \in (-\infty, +\infty)$ 连续

<hr/>



<p style="color:blue;font-weight:bold">复合函数的连续性<p>

**定理3 设函数 $y = f[g(x)]$ 由函数 $u = g(x)$与函数 $y = f(u)$ 复合而成 $\mathring{U(x_0)} \subset D_{f\circ g}$ 若 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}g(x) = u_0$，而函数 $y = f(u)$ 在 $u_0$ 连续，则有 $\displaystyle \lim_{x\to x_0}f[g(x)] = \lim_{u \to u_0}f(u) = f(u_0)$**

> 证
>
> 由于 $y = f(u)$ 在 $u_0$ 连续，即 $\displaystyle \lim_{u \to u_0}f(u) = f(u_0)$
>
> $\forall \epsilon > 0，\exist \eta > 0$ 当 $|u - u_0|<\eta$ 时， $|f(u) - f(u_0)|<\epsilon$
>
> 又由于 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}g(x) = u_0$，对上面得到的 $\eta > 0，\exist \delta > 0$ 
>
> 当 $0 < |x - x_0| < \delta$ 时 ， $|g(x) - u_0| = |u - u_0| < \eta$
>
> 综上所述$\forall \epsilon > 0，\exist \delta > 0，当 0 < |x - x_0| < \delta$ 时，$|f(u) - f(u_0)| = |f[g(x)] - f(u_0)|< \epsilon$
>
> 因此，$\displaystyle \lim_{x \to x_0}f[g(x)] = \lim_{u \to u_0}f(u) = f(u_0)$



注意 

1. 在定理3条件下，求复合函数极限时，极限好 lim 与函数符号 f 可以交换次序

   $\displaystyle \lim_{x \to x_0}f[g(x)] = f[\lim_{x \to x_0}g(x)]$

2. 定理3中 $x \to x_0$ 可以换成其他的变化过程，有类似的结论



例 求极限 $\displaystyle \lim_{x \to \infty}\sin{(1+ \frac{1}{x})^x}$

> 因为 $y = \sin(1 + \frac{1}{x})^x$ 是由 $u = (1 + \frac{1}{x})^x，y = \sin{u}$复合而成
>
> $\displaystyle \lim_{x \to \infty}(1 + \frac{1}{x})^x = e$
>
> 又函数 $y = \sin{u}$ 在点 u = e 连续
>
> 故 $\displaystyle \lim_{x \to \infty}\sin{(1 + \frac{1}{x})^x} = \sin{[\lim_{x \to \infty}(1 + \frac{1}{x})^x]} = \sin{e}$





**定理4 设函数 $y = f[g(x)]$ 由函数 $u = g(x)$与函数 $y = f(u)$ 复合而成 $\mathring{U(x_0)} \subset D_{f\circ g}$ 若 $u = g(x)$在$x_0$连续，且$g(x_0) = u_0$，而函数 $y = f(u)$ 在 $u_0$ 连续，则复合函数 $y = f[g(x)]$ 在点 $x_0$ 也连续**

> 证
>
> 只要定理3中 令 $u_0 = g(x_0)$, 这就表示 $g(x)$ 在 $x_0$ 连续，于是由定理3的结论得 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}f[g(x)] = f(u_0) = f[g(x_0)]$ 这就证明了复合函数 $y = f[g(x)] 在点x_0$ 连续



推广：有限个连续函数经有限次复合而成得函数是连续的

例如

> $y = \sin{\frac{1}{x}}$ 是由连续函数 $u = \frac{1}{x}，x \in (-\infty, 0) \cup (0, +\infty)$
>
> $y = \sin{u},u\in (-\infty, +\infty)$ 复合而成，因此 $y = \sin{\frac{1}{x}}$ 在 $x \in (-\infty, 0) \cup(0, +\infty)$ 上连续





例：谈论幂函数 $y = x^{\mu}$ 在 $(0, +\infty) 内的连续性$

> 解 
>
> $\because y = e^{\mu\ln{x}}$ 是由 $u = \mu \ln{x},y=e^{u}$ 复合而成的复合函数
>
> 由定理4可知，幂函数 $y = x^{\mu}$ 在 $(0, +\infty)$ 内连续

注意：当 $y = x^{\mu}$ 在$(-\infty, 0)$ 内有定义时，同样可证它是连续的





<p style="color:blue;font-weight:bold">初等函数的连续性<p>

**基本初等函数**：幂函数，指数函数，对数函数，三角函数，反三角函数

**初等函数**：由常数和基本初等函数经过有限次四则运算和有限次的函数复合步骤所构成并可用一个式子表示的函数，称为初等函数

**结论**：一切初等函数在其定义域区间内连续

**定义域区间**: 包含在定义域内的区间





注意：初等函数仅在其定义区间内连续，在其定义域内不一定连续

例

> 函数 y = $\sqrt{\cos{x} - 1}$ 定义域 D: $0, \pm2\pi, \pm4\pi,....$
>
> 函数在定义域内的没一点处都不连续
>
> 
>
>
> 函数 y = $\sqrt{x^2(x - 1)^3}$ 定义域 D: $x = 0, x\ge 1$
>
> 函数在$[1, +\infty)$ 内连续，而在 0 不连续





初等函数的连续性提供一个求函数极限的方法，即代入法。对初等函数$f(x)$ 来说，若 $x_0$ 是其定义区间内一点，则

$\displaystyle \lim_{x \to x_0}f(x) = f(x_0)$



例 求函数 $\displaystyle \lim_{x \to 1}\frac{\ln{(2+x^2)}}{\sqrt{1 + x^2}}$

> 初等函数 $f(x) = \frac{\ln{(2 + x^2)}}{\sqrt{1 + x^2}}$ 的定义区间是 $(-\infty, +\infty)$
>
> $\displaystyle \lim_{x \to 1}\frac{\ln{(2 + x^2)}}{\sqrt{1 + x^2}} = \frac{\ln{(2 + x^2)}}{\sqrt{1 + x^2}}\Bigg|_{x=1} = \frac{\ln{3}}{\sqrt{2}}$





例 求 $\displaystyle \lim_{x\to0}\frac{\log_{a}(1 + a)}{x}\quad(a > 0, a\neq 1)$

> 解 $\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{\log_a(1 + x)}{x} = \lim_{x \to 0}\log_a(1 + x)^{\frac{1}{x}} = \log_a\big[ \lim_{x \to 0}(1 + x)^{\frac{1}{x}} \big]$
>
> ​								   $=\log_a{e} = \frac{1}{\ln{a}}$

由此题可得 $\log_{a}(1 + x) \sim x\log_a{e}\quad (x \to 0)$

特别的有，a = e时，有 $\ln{(1 + x)} \sim x \quad(x \to 0)$





例 求 $\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{a^x - 1}{x}\quad (a > 0, a\neq 1)$

> 解
>
> 令 $t = a^x - 1$ 则 $x = \log_a(1 + t)$
>
> 原式  = $\displaystyle \lim_{t \to 0}\frac{t}{\log_a(1 + t)} = \ln{a}$

由此题可得 $a^x - 1 \sim x\ln{a} (x \to 0)$

特别的，a = e 时，有 $e^x - 1 \sim x \quad (x \to 0)$





例 求 $\displaystyle \lim_{x\to0}\frac{(1 + x)^a - 1}{x}(\alpha \in R)$

> 解 当 $x \to 0$ 时，$(1 + x)^{\alpha} - 1 = e^{\alpha\ln{(1 + x)}} - 1 \sim \alpha\ln{(1 + x)} \sim \alpha x$
>
> $\displaystyle \lim_{x\to0}\frac{(1 + x)^{\alpha} - 1}{x} = \lim_{x\to0}\frac{\alpha x}{x} = \alpha$

特别得有 $(1 + x)^{\alpha} - 1 \sim \alpha x \quad (x \to 0)$





**定义  一般地，形如 $u(x)^{v(x)} (u(x) > 0,u(x) \neq 1)$ 的函数，称为幂指函数**



结论 $\displaystyle \lim u(x) = a > 0, \lim v(x) = b \Rightarrow \lim u(x)^{v(x)} = a^b$ 其中 lim 表示在自变量同一变化过程中的极限





例 求 $\displaystyle \lim_{x\to0}\bigg( \frac{a^x + b^x}{2} \bigg)^{\frac{1}{x}}，(a,b > 0,a,b\neq 1)$   这是 $I^{\infty}$ 型

> 原式 = $\displaystyle \lim_{x\to0}\Bigg[(1 + \frac{a^x + b^x -2}{2})^{\frac{2}{a^x + b^x -2}}\Bigg]^{\frac{a^x + b^x -2}{2x}}$
>
> ​		$=e^{\frac{\ln {a} + \ln{b}}{2}} = \sqrt{ab}$

 
