<p style="color:blue;font-weight:bold">三角函数变换<p>

> $\tan{x} = \frac{\sin{x}}{\cos{x}}$
>
> $cot = \frac{\cos{x}}{\sin{x}} = \frac{1}{\tan{x}}$ 
>
> $\sec{x} = \frac{1}{\cos{x}}$
>
> $\csc{x} = \frac{1}{\sin{x}}$





<p style="color:blue;font-weight:bold">两角和差公式<p>


> $\sin{(\alpha + \beta)} = \sin{\alpha}\cos{\beta} + \cos{\alpha}\sin{\beta}$
>
> $\sin{(\alpha - \beta)} = \sin{\alpha}\cos{\beta} - \cos{\alpha}\sin{\beta}$
>
> 
>
>
> $\cos{(\alpha + \beta)} = \cos{\alpha}\cos{\beta} - \sin{\alpha}\sin{\beta}$
>
> $\cos{(\alpha - \beta)} = \cos{\alpha}\cos{\beta} + \sin{\alpha}\sin{\beta}$
>
> 
>
> $\tan{(\alpha + \beta)} = \frac{\tan{\alpha} + \tan{\beta}}{1 - \tan{\alpha}·\tan{\beta}}$
>
> $\tan{(\alpha - \beta)} = \frac{\tan{\alpha} - \tan{\beta}}{1 + \tan{\alpha}·\tan{\beta}}$





<p style="color:blue;font-weight:bold">二倍角公式<p>

> 单$\alpha = \beta$ 时
>
> $\sin{2\alpha} = 2\sin{\alpha}\cos{\beta}$
>
> 
>
> $\cos{2\alpha} = \cos^2{\alpha} - \sin^2{\alpha}$
>
> ​			$= 1 - 2\sin^{2}{\alpha}$
>
> ​			$=2\cos^2{\alpha} - 1$
>
> 
>
> $\tan{2\alpha} = \frac{2\tan{\alpha}}{1 - \tan^2{\alpha}}$





<p style="color:blue;font-weight:bold">降幂公式<p>

>由 余弦的二倍角公式 可得
>
>$\sin^2{\alpha} = \frac{1 - \cos{2\alpha}}{2}$
>
>$cos^2{\alpha} = \frac{1 + \cos{2\alpha}}{2}$





<p style="color:blue;font-weight:bold">半角公式<p>

> $\sin^2{\frac{\alpha}{2}} = \frac{1 - \cos{\alpha}}{2}$
>
> 
>
> $cos^2{\frac{\alpha}{2}} = \frac{1 + \cos{\alpha}}{2}$
>
> 
>
> $\tan^2{\frac{\alpha}{2}} = \frac{1 - \cos{\alpha}}{1 + \cos{\alpha}}$
>
> 
>
> $\tan{\frac{\alpha}{2}} = \frac{\sin^2{\frac{\alpha}{2}}}{\sin{\frac{\alpha}{2}}\cos{\frac{\alpha}{2}}}$
>
> ​			$=\frac{\frac{1}{2}(1 - \cos{\alpha})}{\frac{1}{2}\sin{\alpha}}$
>
> ​			$=\frac{1-\cos{\alpha}}{\sin{\alpha}}$
>
> 
>
> $\tan{\frac{\alpha}{2}} = \frac{\sin{\frac{\alpha}{2}}\cos{\frac{\alpha}{2}}}{\cos^2{\frac{\alpha}{2}}}$
>
> ​			$=\frac{\frac{1}{2}\sin{\alpha}}{\frac{1}{2}(1+\cos{\alpha})}$
>
> ​			$=\frac{\sin{\alpha}}{1 + \cos{\alpha}}$





<p style="color:blue;font-weight:bold">万能公式<p>

> 利用 $1 = \sin^2{\alpha} + \cos^2{\alpha}$ 可得
>
> $\sin{2\alpha} = \frac{2\sin{\alpha}\cos{\alpha}}{\sin^2{\alpha} + \cos^2{\alpha}}$
>
> ​			$=\frac{2\tan{\alpha}}{\tan^2{\alpha} + 1}$
>
> 
>
> $\cos{2\alpha} = \frac{\cos^2{x} - \sin^2{x}}{\sin^2{\alpha} + \cos^2{\alpha}}$
>
> ​			$=\frac{1 - \tan^2{\alpha}}{\tan^2{\alpha} + 1}$
>
> 
>
> $\tan{2\alpha} = \frac{2\tan{\alpha}}{1 - \tan^2{\alpha}}$





<p style="color:blue;font-weight:bold">积化和差公式<p>

> $\sin{\alpha}\cos{\beta} = \frac{1}{2}[\sin{(\alpha + \beta)} + \sin{(\alpha - \beta)}]$
>
> $\cos{\alpha}\sin{\beta} = \frac{1}{2}[\sin{(\alpha + \beta) - \sin{(\alpha - \beta)}}]$
>
> 
>
> $\cos{\alpha}\cos{\beta} = \frac{1}{2}[\cos{(\alpha + \beta)} + \cos{(\alpha - \beta)}]$
>
> $\sin{\alpha}\cos{\beta} = -\frac{1}{2}[\cos{(\alpha + \beta)} - \cos{(\alpha - \beta)}]$





<p style="color:blue;font-weight:bold">和差化积公式<p>

> 令 $\alpha + \beta = x，\alpha-\beta = y$ 得
>
> $\alpha = \frac{x + y}{2}，\beta = \frac{x - y}{2}$ 带入 积化和差公式有
>
> $\sin{x} + \sin{y} = 2\sin{\frac{x + y}{2}}\cos{\frac{x-y}{2}}$
>
> $\sin{x} - \sin{y} = 2\cos{\frac{x + y}{2}}\sin{\frac{x-y}{2}}$
>
> 
>
>
> $\cos{x} + \cos{y} = 2\cos{\frac{x+y}{2}}\cos{\frac{x - y}{2}}$
>
> $\cos{x} - \cos{y} = -2\sin{\frac{x+y}{2}}\cos{\frac{x - y}{2}}$
>
> 
>
>
> 将 x 用 $\alpha$ 代替 y 用$\beta$ 代替有
>
> $\sin{\alpha} + \sin{\beta} = 2\sin{\frac{\alpha + \beta}{2}}\cos{\frac{\alpha-\beta}{2}}$
>
> $\sin{\alpha} - \sin{\beta} = 2\cos{\frac{\alpha + \beta}{2}}\sin{\frac{\alpha-\beta}{2}}$
>
> 
>
>
> $\cos{\alpha} + \cos{\beta} = 2\cos{\frac{\alpha+\beta}{2}}\cos{\frac{\alpha - \beta}{2}}$
>
> $\cos{\alpha} - \cos{\beta} = -2\sin{\frac{\alpha+\beta}{2}}\cos{\frac{\alpha - \beta}{2}}$



